\chapter{Introducción}
\section{¡Importante!, leer primero}

Este texto está escrito pensando en orientar a los alumnos que usarán \LaTeX para escribir sus \acp{TFG} de Ingeniería Multimedia. También puede ser usado como base para la escritura de cualquier \ac{TFG} de otra titulación e incluso un \ac{TFM}. Pero en ese caso, convendría revisar bien el documento para eliminar cualquier referencia al grado de Ingeniería Multimedia y cambiar también la portada principal que se encuentra en el directorio PORTADA en formato PSD y volver a producir el PDF correspondiente.

Contiene información útil para aquellos que no tengan experiencia previa en \LaTeX así como algunos datos acerca de cómo escribir mejor su \ac{TFG}.

A continuación, se ofrece una copia de la información que hay en el libro de estilo para la realización de los \ac{TFG} de la EPS de la Universidad de Alicante.

En el siguiente capítulo (página \pageref{marcoteorico}) encontrarás algunos ejemplos de cómo hacer listas, tablas y otras estructuras de un texto en \LaTeX. Con un poco de paciencia, estudia cómo se hacen estas cosas y luego aplícalas en tus documentos.

\section{Estructura de un \ac{TFG}}

En caso de que el \ac{TFG}/\acs{TFM} tenga como finalidad la elaboración de un proyecto o un 
informe científico o técnico, deberá ajustarse a lo dispuesto en las normas UNE 
157001:2002 y UNE 50135:1996 respectivamente.

Si el \ac{TFG}/\ac{TFM} tiene por finalidad la elaboración de un trabajo monográfico, el 
documento presentado deberá constar de las siguientes partes, teniendo como base la 
norma UNE 50136:1997.

\begin{description}
\item[Preámbulo:] se describirán brevemente la motivación que ha originado la realización del \ac{TFG}/\acs{TFM}, así como de una breve descripción de los objetivos generales que se quieren alcanzar con el trabajo presentado.
\item[Agradecimientos:] se podrá añadir las hojas necesarias para realizar los agradecimientos, a veces obligatorios, a las entidades y organismos colaboradores.
\item[Dedicatoria:] se podrá añadir una única hoja con dedicatorias, su alineación será derecha y centradas de forma distribuida en la página.
\item[Citas:] (frases célebres) se podrá añadir una única hoja con citas, su alineación será derecha y centradas de forma distribuida en la página.
\item[Índices:] cada índice debe comenzar en una nueva página, se incluirán los índices que se estimen necesarios (conforme UNE 50111:1989), en este orden:
\begin{description}
\item[Índice de contenidos:] (obligatorio siempre) se incluirá un índice de las secciones de las que se componga el documento, la numeración de las 
divisiones y subdivisiones utilizarán cifras arábigas (según UNE 50132:1994) y harán mención a la página del documento donde se ubiquen.
\item[Índice de figuras:] si el documento incluye figuras se podrá incluir también un índice con su relación, indicando la página donde se ubiquen.
\item[Índice de tablas:] en caso de existir en el texto, ídem que el anterior.
\item[Índice de abreviaturas, siglas, símbolos, etc.:] en caso de ser necesarios se podrá incluir cada uno de ellos.
\end{description}
\item[Cuerpo del documento:] en el contenido del documento se da flexibilidad para su organización y se puede estructurar en las secciones que se considere. En todo caso obligatoriamente se deberá, al menos, incluir los siguientes contenidos:
\begin{description}
\item[Introducción:] donde se hará énfasis a la importancia de la temática, su vigencia y actualidad; se planteará el problema a investigar, así como el propósito o finalidad de la investigación.
\item[Marco teórico o Estado del arte:] se hará mención a los elementos conceptuales que sirven de base para la investigación, estudios previos relacionados con el problema planteado, etc.
\item[Objetivos:] se establecerá el objetivo general y los específicos.
\item[Metodología:] se indicará el tipo o tipos de investigación, las técnicas y los procedimientos que serán utilizados para llevarla a cabo; se identificará la población y el tamaño de la muestra así como las técnicas e instrumentos de recolección de datos.
\item[Resultados:] incluirá los resultados de la investigación o trabajo, así como el análisis y la discusión de los mismos.
\end{description}
\item[Conclusiones:] obligatoriamente se incluirá una sección de conclusiones donde se realizará un resumen de los objetivos conseguidos así como de los resultados obtenidos si proceden.
\item[Bibliografía y referencias:] se incluirá también la relación de obras y materiales consultados y empleados en la elaboración de la memoria del \ac{TFG}/\ac{TFM}. La bibliografía y las referencias serán indexadas en orden alfabético (sistema nombre y fecha) o se numerará correlativamente según aparezca (sistema numérico). Se empleará la familia 1 como tipo de letra. Podrá utilizarse cualquier sistema bibliográfico normalizado predominante en la rama de conocimiento, estableciéndose como prioritarios el sistema ISO 690, sistema \ac{APA}  o Harvard (no necesariamente en ese orden de preferencia). En esta plantilla Latex se propone usar el estilo \ac{APA} indicándolo en la línea correspondiente como 
\begin{verbatim}
\bibliographystyle{apalike}
\end{verbatim}


\item[Anexos:] se podrá incluir los anexos que se consideren oportunos.

\end{description}



